#+title: Équation du Transfert Radiatif
#+author: CEMS


#+SETUPFILE: http://fniessen.github.io/org-html-themes/org/theme-bigblow.setup

* Questions/Interrogations

<2022-10-13 jeu.>

Aujourd'hui on se demande d'où vient l'équation utilisée dans RTTOV qui est :

\begin{equation}
	I^{clr} = t_s( \nu, \theta ) \epsilon_s( \nu, \theta ) B(\nu, T_s) + \int_ts^1 B(\nu, t)dt + \left( 1 - \epsilon_s \right) t^2 (\nu, \theta) \int_ts^1 \dfrac{B(\nu, T)}{t^2}dt
    \label{etr}
\end{equation}

avec : 
- \epsilon_s : émissivité de la surface
- T : température de la surface
- t_s : transmittance de la surface vers le sommet de l'atmosphère

Les différents termes correspondent à :

1. L'émission de surface transmise à travers l'atmosphère.
2. L'émission montante de l'atmosphère.
3. L'émission descendante de l'atmosphère qui se réfléchie sur la surface.



** Émissivité/Absorptivité

*** Sans rayonnement transmis
Pour un rayon arrivant sur un matériau isotherme la conservation de l'énergie impose un flux total nul.


#+CAPTION: Réfléctivité et absorbance
#+NAME:   fig3
#+attr_html: :width 350px
[[./figures/reflectivite.png]]



I^{in} = I^{abs} + I^{out}

I^{out} = r I^{in}

donc 

(1-\alpha-r)I^{in} = 0

soit \alpha = 1-r

Kirchoff : \epsilon = \alpha

Finalement : r = ( 1 - \epsilon )





* Démonstration

Pour arriver à l'équation \ref{etr}, écrivons le bilan radiatif à travers une couche d'atmosphère plane.

#+CAPTION: Schéma du rayonnement qui traverse une couche mince et plane
#+NAME:   fig3
#+attr_html: :width 350px
[[./figures/schema_couche_atmospherique.png]]


Par géométrie : ds = \dfrac{dz}{\mu}, avec \mu = \cos(\theta)

En négligeant la diffusion.
Le bilan sur une couche mince nous donne :

\begin{equation}
	\dfrac{dI}{ds} = \beta \left(B_a - I \right)
\label{bilan}
\end{equation}


On introduit la profondeur optique:
\begin{equation}
\delta(s) = \int_s^c \beta_a(s)ds
\end{equation}
avec $c$ la position du détecteur.

Ainsi,  d\delta = -\beta_a ds 

L'équation \ref{bilan} devient alors :
\begin{equation}
    \dfrac{dI}{d\delta} = I - B
\end{equation}

En multipliant des deux cotés par e^{ -\delta } on obtient :
\begin{equation}
   e^{ -\delta }  \dfrac{dI}{d\delta} = ( I - B )e^{ -\delta } 
\end{equation}

Soit 
\begin{equation}
    \dfrac{d}{d\delta}\left( I  e^{ -\delta }\right) =  B  e^{ -\delta }
\end{equation}

En intégrant sur \delta entre le capteur (\delta = 0) et un point S :
\begin{equation}
    I(\delta)  e^{ -\delta } - I(0) = - \int_0^{\delta} B  e^{ -\delta } d\delta
\end{equation}

Maintenant en introduisant la transmittance t =  e^{ -\delta } soit dt
= - e^{ -\delta } d\delta, on obtient :


\begin{equation}
  I(0) = I(\delta)t(\delta) + \int_{t(\delta)}^{1} B  dt
\end{equation}


